\input{../../../main.tex}
\begin{document}

\setphysstyle{ЛФШ 2019}{Пул задач на Физбой}{}

\textbf{Конкурсы капитанов.} 
\begin{itemize}

\item Имеется капля воды в воздухе и такого же размера пузырек воздуха в воде. В каком случае внутреннее давление больше? Гравитации нет.

\item Две точки в пространстве располагаются на разной высоте и соединены двумя
одинаковыми дугами окружности, расположенными в вертикальной плоскости. Одна из дуг выгнута вверх, другая
вниз. При соскальзывании по какой дуге брусок будет иметь в нижней точке большую
скорость. Проскальзывания нет.

\item Бусинки, соскальзывающие по спицам, формирующие окружность.

\item Точки $A$ находятся симметрично относительно вращения на $180^{\circ}$ градусов относительно оси симметрии на полусфере, но одна -- внутри, а другая -- снаружи. Муравей хочет приползти из точки $A$ в точку $B$. Радиус полусферы $r$, скорость муравья $v$. Какое минимальное время ему понадобится?
\end{itemize}


\ \\
\ \\
 


\task{
	Мотоциклист, едет по внутренней поверхности вертикальной трубы со скоростью
    $60\unit{км/ч}$. Определите угол наклона мотоциклиста к стене, если труба имеет форму цилиндра
    радиусом $7\unit{м}$.
}

\task{
	В ходе некоторого процесса температура идеального газа  монотонно повышалась с $T_1$  до
    $T_2$. Известно, что при этом не отводилась теплота. Ещё известно, что если передать больше
    $Q_\text{max}$ теплоты, такой процесс не реализовать. Определите $Q_\text{min}$ которого хватит,
    чтобы выполнить подобное нагревание.
}


\taskpic{ 
	Молоток состоит из деревянной головы, имеющей форму цилиндра, и прикреплённой к середине этого
    цилиндра тонкой ручки, длина которой в два раза больше радиуса цилиндра. Однажды Петя уронил такой молоток в озеро и
    заметил, что тот не только не утонул, но и начал совершать малые вертикальные колебания с периодом
    $T_y = 0{,}55\unit{с}$. Через большое время, когда вертикальные колебания затухли, подул ветер, и
    молоток начал покачиваться относительно оси головы с периодом
    $T_\leftrightarrow = {1{,}01}\unit{с}$. Пренебрегая вязкостью, определите  плотность дерева, из
    которого сделана голова, если известно, что плотность воды $\rho$, а ручка в два раза легче головы.
}{
	\begin{tikzpicture}
		\def\r{0.5}
		\def\l{1.6}
		\fill[pattern = water] (-\l, 0) rectangle (\l, -2.4);
		\draw[very thick, fill = white] (0, 0) circle (\r) node[midway] {$2m$};
		\draw[thick, decorate, decoration = {snake, amplitude = 0.4, segment length = 10}] (-\r, 0) --
            (-\l, 0);
        \draw[thick, decorate, decoration = {snake, amplitude = 0.4, segment length = 10}] (\r, 0) --
            (\l, 0);
		\draw[line width = 3pt] (-90 : \r) to node [midway, left, , fill = white, rounded corners = 4pt, inner sep = 2pt] {$m$} ++ (-90 : 2*\r);
        \draw[<->, thick] (-80 : 3.2 * \r) arc ( -80 : -100 : 3.2*\r) 
		node [midway, below=.1, fill = white, rounded corners = 4pt, inner sep = 2pt] {$T_\leftrightarrow$};
		\draw[<->, thick] (1.3*\r, -.6*\r) to  node [midway, right=.1, fill = white, rounded corners = 4pt, inner sep = 2pt] {$T_y$} ++ (0, 1.2* \r); 
	\end{tikzpicture}
}



\libproblem{city}{2001-10-2}

\task{
	В центре проводящей сферы радиуса $R$ помещён проводящий шарик радиуса $\frac{R}{5}$, заряд шарика
    $Q$. На сфере находится заряд $5Q$. Сколько тепла выделится в системе, после того, как сферу
    заземлят?
}


\taskpic{\textcolor{red}{надо аккуратно посчитать ответ}\\
	Каким должен быть коэффициент трения стержня о стену, чтобы система, представленная на рисунке
    находилась в равновесии? Точка крепления нити делит стержень в отношении $2:1$.
}{
	\begin{tikzpicture}[scale = 1.4]
        \def\l{2.2}
        \def\a{60}
        \def\h{0.9 * \l}
        \pgfmathsetmacro{\b}{90 - asin(\l * sin(\a) / (3 * \h)) - 2};
        \draw[blue] (0, \h - 0.7) arc (-90 : -\b : 0.7) node[pos = 0.6, below] {\small $\beta$};
        \draw[blue] (90 : 0.5) arc (90 : 90 - \a : 0.5) node[midway, above] {\small $\alpha$};
        \draw[platform] (0, -0.5) -- ++(0, \h + 1);
        \draw[<->] (-\a : 0.1) -- ++(90 - \a : \l / 3) node[pos = 0.6, below] {$\frac{\ell}{3}$};
        \draw[<->] (-\a : 0.1) ++(90 - \a : \l / 3)	-- ++(90 - \a : 2 * \l / 3 + 0.05)
            node[pos = 0.6, below] {$\frac{2 \ell}{3}$};
        \draw[line width = 4pt, line cap = round] (90 - \a : 1.5pt) -- (90 - \a : \l);
        \draw[very thick] (90 - \a : \l / 3) -- (0, \h); 
	\end{tikzpicture}
}


\libproblem{city}{1999-10-4}
\libproblem{kvant}{1152}
\libproblem{kvant}{1629}


\libproblem{other}{mat-obrazovanie-2007-02-p47-6.33}
\libproblem{savchenko}{5.1.8}

  
\task{ На конце соломинки, лежащей на гладком столе, сидит кузнечик. С
  какой наименьшей скоростью он должен прыгнуть, чтобы попасть на
  другой конец соломинки? Трение между столом и соломинкой
  отсутствует. Масса соломинки $M$, её длина $\ell$, масса кузнечика
  $m$.  }


\libproblem{kvant}{406}
\libproblem{russia}{1981-11-2}

\libproblem{city}{2017-11-5}
\libproblem{city}{2015-11-3}

\task{
    В очень плотном тумане парит множество мелких капелек, скорость которых пренебрежимо мала. Если
    одна из капель, по размеру слегка превышающая остальные, начинает падать, то она поглощает маленькие
    капли, встречающиеся у нее на пути. Можно считать, что падающая капля постоянно сохраняет сферическую
    форму. Оказвается, что растущая капля продолжает ускоряться, несмотря на силу сопротивления со
    стороны воздуха, которая прямо пропорциональна квадрату скорости и площади поперечного
    сечения. Найдите максимально возможное значение ускорения такой капли.
}

\libproblem{moscow(1968-1985)}{2.37}
\libproblem{russia}{2017-11-3}
\libproblem{kvant}{351}
\libproblem{kvant}{928}
\libproblem{kvant}{642}
\libproblem{kozel(1992-2001)}{11.74}

\end{document}
